\FIPI{2016}{4}{16}

Две окружности касаются внутренним образом в точке $K$, причем меньшая
проходит через центр большей. Хорда $MN$ большей окружности касается меньшей
в точке $C$. Хорды $KM$ и $KN$ пересекают меньшую окружность в точках $A$ и
$B$ соответственно, а отрезки $KC$ и $AB$ пересекаются в точке $L$.
\begin{enumerate}
\item Докажите, что $CN:CM = LB:LA$.
\item Найдите $MN$, если $LB:LA$ = $2:3$, а радиус малой окружности
  равен $\sqrt{23}$.
\end{enumerate}

\begin{solution}

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/\thesource_0}
\end{wrapfigure}

Пусть $O$ -- центр большой окружности, а $KQ$ -- диаметр. Углы $\angle
KBO$ и $\angle KMQ$ -- прямые как вписанные и опирающиеся на диаметр
меньшей и большей окружностей соответственно. Следовательно, сумма
углов $\angle BKO + \angle BOK$ равна сумме $\angle QMN + \angle NMK$
и равна $90\degree$.


Углы $\angle QMN$ и $\angle NKQ$ -- вписанные в большую окружности, и
опираются на одну дугу, следовательно, $\angle QMN = \angle NKQ =
\angle BKQ$. Отсюда, $\angle NMK = \angle BOK = \angle BAK$, где
последнее равенство следует из того, что $\angle BOK$ и $BAK$ вписаные
в малую окружности и опираются на одну дугу. Таким образом, $\triangle
AKB \sim \triangle MKN$, откуда $LB : LA = CN : CM$.

\emph{Перейдем ко второй части задачи.} Прямоугольные треугольники
$\triangle KAO$ и $\triangle KMQ$ имеют общий угол $\angle MKQ$ и,
следовательно подобны, откуда $KA:KM = KO:KQ = 1:2$, т.е $MA = AK$.
Абсолютно аналогично из $\triangle KBO \sim \triangle KNQ$ следует,
что $NB = BK$.

Пусть $CN = 2x$, $MC = 3x$. Из свойства касательной и секущей, проведенной из одной точки
\begin{align*}
NK\cdot NB = CN^2 &\Rightarrow& 2BK^2 = 4x^2 &\Rightarrow& BK&= x\sqrt 2 \Rightarrow& NK = 2x\sqrt{2}\\
MK\cdot MA = MC^2 &\Rightarrow& 2AK^2 = 9x^2 &\Rightarrow& AK&= \frac{3x\sqrt 2}{2} \Rightarrow& MK = 3x\sqrt{2}
\end{align*}

Запишем т.~косинусов в $\triangle KMN$ для $\angle KMN$:
\begin{align*}
NK^2 &= MK^2 + MN^2 - 2MK\cdot MN\cos\angle KMN\\
8x^2 &= 18x^2 + 25x^2 - 2\cdot 3x\sqrt{2}\cdot 5x\cos\angle KMN\\
\cos\angle KMN = \frac{7}{6\sqrt 2} &\Rightarrow \sin\angle KMN = \frac{\sqrt{23}}{6\sqrt 2}
\end{align*}

По доказанному, $\angle KMN = \angle KOB$. Запишем определение $\sin\angle KOB$ в
прямоугольном треугольнике $KBO$.

\begin{align*}
  &\sin\angle KOB = \frac {\sqrt{23}}{6\sqrt{2}}= \frac{BK}{KO} = \frac{x\sqrt 2}{2\sqrt{23}}
  \Rightarrow x = \frac{23}{6}\\
  &MN = 5x = \frac{115}{6}
\end{align*}

\Answer{}\inlinemath{\frac{115}{6}}


\end{solution}
% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

